\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia de Software Experimental}$\quad$(208671)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Princípios e técnicas para experimentação em Engenharia de Software.
 \\
Planejamento e condução de experimentos.
 \\
Revisão de processos de medição e técnicas estatísticas para análise de dados.
 \\
Análise crítica de artigos científicos recentes.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. Princípios gerais de metodologia e experimentação
 \\
- Paradigmas científicos de produção de conhecimento
 \\
- Abordagens, métodos e técnicas
 \\
- Planejamento
 \\
- Abordagens qualitativas, quantitativas e mistas
 \\
- Ferramentas de gerenciamento de referências
 \\
- Análise de dados e publicação de trabalhos
 \\
02. Experimentação em Engenharia de Software
 \\
- Tipos de problemas e questões metodológicas
 \\
- O projeto de software como um experimento
 \\
- Fontes de incerteza em engenharia de software
 \\
- Métricas de software: objetivas, subjetivas, métricas para processo, projeto e produto, métricas de código-fonte (qualidade interna).
 \\
- Etnografia em engenharia de software
 \\
03. Projeto e definição de pesquisa
 \\
- Definição de questão e pesquisa
 \\
- Revisão crítica da literatura relacionada
 \\
- Proposição de hipótese
 \\
- Coleta de dados e definição de variáveis dependentes e independentes.
 \\
04. Aplicação de técnicas estatísticas para análise de dados
 \\
- Análise fatorial
 \\
- Correlações
 \\
- Análise multivariada
 \\
- Testes de hipóteses
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
WOHLIN, C., RUNESON, P., HOST, M., OHLSSON, M. C., REGNELL, B., WESSLÉN, a. Experimentation in Software Engineering: An Introduction. Massachusets: Kluwer Academic Publishers, USA. 1ª Edição. 2000.
 \\
JURISTO, N.; MORENO, A.M. Basics of Software Engineering Experimentation. Berlim: The Kluwer International Series in Software Engineering. 2000.
 \\
TRAVASSOS, G. H.; GUROV, D. E AMARAL, E.A. G. Introdução à Engenharia de Software Experimental. Programa de Engenharia de Sistemas. COPPE. Rio de Janeiro.2002.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Peter R. Nelson, Karen A.F. Copeland, Marie Coffin, Introductory Statistics for Engineering Experimentation, ISBN 0125154232, 2003.
 \\
R. YIN. Estudo de caso: planejamento e métodos. Bookman, 2001.
 \\
Barry Boehm, Hans Dieter Rombach, Marvin V. Zelkowitz, Foundations of Empirical Software Engineering: The Legacy of Victor R. Basili, ISBN 3540245472, 2005.
 \\
Colin Robinson. Real World Research: A resource for Social Scientists and Practitioner Researchers, ISBN 9780631213055, 2002.
 \\
Forrest Shull, Janice Singer, Dag I.K. Sjoberg. Guide to Advanced Empirical Software Engineering, ISBN 184800043X, 2007.
 \\
Nigel G Fielding, Raymond M. Lee, Grant Blank. The Handbook of Online Research Methods, ISBN 1412922933, 2008.
 \\
Nozer D. Singpurwalla, Simon P. Wilson. Statistical Methods in Software Engineering: Reliability and Risk, ISBN 0387988238, 1999.
 \\
J. Zobel. Writing for Computer Science, 2nd edition, Springer, ISBN 1-85233-802-4, 2005.
 \\
M. Louis and Richard A. Parker. Designing and Conducting Survey Research - A comprehensive guide, Jossey-Bass, 1997.
 \\
Matthew B. Miles, Michael Huberman, Qualitative Data Analysis: An Expanded Sourcebook, ISBN 9780803955400, 1994.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Probabilidade e Estatística Aplicada à Engenharia E
 \\
Qualidade de Software 1.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

